（1984)林健鋒促公眾地方須持「健康碼」

（星島日報報道）新冠肺炎第三波疫情肆虐，政府宣布推出自願性全民檢測。行政會議成員、經民聯副主席林健鋒認為，政府下一步應推出「港版健康碼」，以發揮更大抗疫作用，建議政府與民間配合，規定市民須持有健康碼才可進入商場、食肆及公共交通工具等公眾地方。他亦促請政府盡快推出第三輪防疫抗疫基金，建議政府為商戶提供租金津貼，若業主願意減租，政府可考慮津貼餘下最多一半的租金，津貼額按店鋪面積設上限。

林健鋒接受本報專訪時表示，第三波疫情中不少患者感染源頭不明，顯示社區中有隱形傳播鏈，因此推行全民檢測非常重要。他指，目前要推行全民檢測，找出隱形患者，助香港「清零」，才可重啟香港對外對內的經濟活動，「國內有能力幫助香港加大加快檢測，希望大家都剔除過往一些誤解或者政治因素，全力抗疫。」

他認為，政府接下來亦應推出適用於全港的「港版健康碼」，由政府與民間配合，規定持有健康碼的市民才可進入商場、食肆及公共交通工具等公眾地方，可更有效減低傳播風險，亦相信有助刺激經濟，「入到去嘅都有港康碼，大家都會比較放心。」他建議參考廣東的做法，每十四日需要再檢測，為健康碼續期。

林健鋒說，政府收緊防疫措施令很多行業受到嚴重打擊，有商戶被逼停業，情況慘不忍睹，促請政府推出第三輪防疫抗疫基金幫助商戶。他指，租金、水電煤和差餉等是商戶面臨的最大挑戰，認為政府應「特事特辦」，為商戶提供租金津貼並寬免水電煤費及差餉，為期半年。他建議政府參考各地的租金支援政策，例如澳洲規定業主須為收入大幅減少的商戶減租，並且半年內不得驅趕租戶；加拿大則由政府負擔商鋪租金一半，並規定業主最少減租百分之十五。

不過他提到，香港奉行自由市場經濟，不能用管制形式逼使業主減租，但政府可提供誘因，若業主願意減租，政府可考慮津貼餘下租金最多一半，其餘由租戶支付，津貼金額按不同店鋪面積設上限。他解釋，現時環境下若原有租戶遷出，業主亦難以找到新租戶，「走咗就租唔出㗎啦」，因此業主或願意與政府及租戶同舟共濟。

政府上月中起禁止晚市堂食，令飲食業成為重災區。林健鋒說，當疫情稍為緩和時，可考慮放寬晚市堂食限制，例如可容許堂食至八、九時，同時食肆應加強衞生措施，如上菜及收碟應由不同人士處理或處理時應戴上手套。他稱，現時失業率創十五年新高，建議政府推出失業援助金，助失業人士渡過難關，並再延長「保就業」計畫三至六個月。

他表示，過去一直要求銀行延長「還息不還本」計畫，很高興金管局日前宣布延長「還息不還本」還款期九十天，他月中亦將會與業界、金管局及銀行會面，商討幫助企業借貸及還款等方面的安排。他又指，目前經濟不景，業主或有需要出售寫字樓或鋪位等周轉，要求政府暫緩執行商業樓宇雙倍印花稅政策兩年。